\chapter{Tangentni sve\v zenj mnogoterosti}

\begin{defin}
	\emph{Tangentni prostor} na $\R^n$: za vsako to\v cko $p \in \R^n$ je tangentni prostor na $\R^n$ v $p$
	\[
		T_p \R^n \equiv \R^n.
	\]
	$T_p\R^n$ je prostor vseh hitrosntnih (tangentnih) vektorjev poti v $p$.
	\[
		\gamma : J \to \R^n, \quad \gamma \in C^1,
	\]
	$J$ je interval, $0 \in J$, $\gamma$ pa je pot.
	To\v cka v kateri gledamo je $\gamma (0) = p$, tangentni vektor pa je potem $\dot{\gamma}(0) = v$.
\end{defin}

Kak pomen \v se lahko damo tangentnemu vektorju? Naj bo $f : U \to \R$ funkcija na $\R^n$, definirana v okolici $U$
to\v cke $p$.a Kompozitum $f \circ \gamma : J \to \R$ ima odvod
\[
	(f \circ \gamma)' (0) = \frac{\d}{\d t}\Big|_{t = 0} (f \circ \gamma) \in \R.
\]
Kaj je pomen tega \v stevila?
\[
	\frac{\d}{\d t}(f \circ \gamma)\Big|_{t = 0} = \nabla f\big(\gamma(t)\big) \cdot \dot{\gamma}(t)\big|_{t = 0}
		= \nabla f(p) \cdot \dot{\gamma}(0) = \nabla f(p) \cdot v,
\]
kar pa je smerni odvod $f$ v $p$ v smeri tangentnega vektorja $v$. Posebej za $\gamma_i (t) = (0, \ldots, 0, 
\stackrel{i}{t},
0, \ldots, 0)$ dobimo $\dot{\gamma}_i(t) = e_i$ in
\[
	\frac{\d}{\d t}\Big|_{t = 0} (f \circ \gamma) (t) = \party{f}{x_i}(p) = \party{}{x_i}\Big|_{x = p} f.
\]
Tangentni vektor $e_i$ ena\v cimo z operatorjem odvajanje $\party{}{x_i}|_p = \partial_i |_p$. Baza za
$T_p \R^n = \{\partial_1|_p, \ldots, \partial_n|_p\}$ in poljuben tangentni vektor
\[
	v = \sum_{i = 1}^n v_i \partial_i |_p \equiv (v_1, \ldots, v_n)
\]
predstavlja smerni odvod vzdol\v z $(v_1, \ldots, v_n)$. Pi\v semo
\[
	v (f) = \sum_{i = 1}^n v_i \partial_i f(p).
\]
Tako dobimo za $T_p \R^n$ mno\v zico diferencialnih operatorjev prvega reda, ki so linearni in zado\v s\v cajo
Leibnizovemu pravilu za odvod produkta
\[
	v(f\cdot g) = v(f) \cdot g(p) + f(p) \cdot v(g).
\]
To je o\v citno res, saj je $v$ (linearni) operator odvajanja (po definiciji).

\begin{defin}
	Operator $A : C^1 (U) \to \R$, ki je linearen in zado\v s\v ca Leibnizovi formuli, imenujemo \emph{derivacija} pri $p \in U$,
	$U \odp \R^n$.
\end{defin}

\begin{trditev}
	Derivacije iz $C^\infty (U) \to \R$ pri $p \in U$ so v bijektivni korespondenci s tangentnimi vektorji pri $p$ na $\R^n$.
\end{trditev}

\paragraph{Dokaz:}
[\emph{Ideja}:] Videli smo, da vsak tangentni vektor dolo\v ca derivacijo, to je smerni odvod. Pokazati moramo, da vsaka derivacija
enoli\v cno dolo\v ca tangentni vektor in je enaka smernemu odvodu vzdol\v z tega vektorja.\\[6pt]

Naj bo $A : C^\infty(U) \to \R$ derivacija pri $p$. Vzemimo $f_i(x) = x_i$ (projekcija na $i$-to koordinato) in ozna\v cimo
$v_i = A(f_i)$. Trdimo, da $A$ ustreza smerni odvod vzdol\v z $v = \sum_i v_i \partial_i |_p$. Pokazati moramo, da za poljubno
funkcijo $f$ velja $A(f) = v(f)\ \forall f$, $f \in C^\infty$.

Pi\v semo $f(x) = f(p) + g(x)$, $g(p) = 0$. Funkcijo $g$ lahko zapi\v semo kot vsoto funkcij, kjer je vsaka pomno\v zena z $(x_i - p_i)$
za nek $i$.
\begin{align*}
	g(x) &= g(x) - g(p) = g\big(p + t(x - p)\big)\Big|_{t = 0}^{t = 1} = \int_0^1 \frac{\d}{\d t}\Big(g\big(p + t(x - p)\big)\Big)\d t \\
	&= \int_0^1 \sum_{i = 1}^n \party{g}{x_i}\big(p + t(p - x)\big) \cdot (x_i - p_i) \d t = \\
	&= \sum_{i = 1}^n (x_i - p) \underbrace{\int_0^1 \party{g}{x_i} \big(p + t(x - p)\big)\d t}_{g_i (x) \in C^\infty(U)} =
		\sum_{i = 1}^n (x_i - p_i)g_i (x) \\
	&\then\ f(x) = f(p) + \sum_{i = 1}^n (x_i - p_i) g_i(x).
\end{align*}
\begin{itemize}
	\item{Preverimo, da je $A(\text{konst}) = 0$, tj. da je derivacija konstantne funkcije enaka 0. $A$ je linearen $\then$ dovolj je gledati
		preveriti trditev $A(1) = 0$:
		\begin{align*}
			A(1) &= A(1 \cdot 1) = A(1) \cdot 1 + 1 \cdot A(1) = 2 A(1)\quad \slash - A(1) \\
			A(1) &= 0.
		\end{align*}}
	\item{$v_i$ smo definirali tako, da $A(x_i) = v_i$. Kaj je potem $A\big(f(x)\big)$ v splo\v snem?
		\begin{align*}
			A\big(f(x)\big) &= \overbrace{A\big(f(p)\big)}^{= 0} + \sum_{i = 1}^n A(x_i - p_i)g_i(p) +
				\overbrace{(x_i - p_i)\Big|_{x = p}}^{= 0} \cdot A(g_i) \\
			&= \sum_{i = 1}^n \underbrace{\Big(\overbrace{A(x_i)}^{= v_i} - \overbrace{A(p_i)}^{= 0}\Big)}_\text{linearnost} g_i(p) \\
			&= \sum_{i = 1}^n v_i g_i (p).
		\end{align*}
		Po definiciji je $g_i (p)$ enak
		\[
			g_i (p) = \int_0^1 \party{g}{x_i} (p) \d t = \party{g}{x_i} (p),
		\]
		s \v cimer potem identificiramo izraz $A\big(f(x)\big)$ kot
		\[
			A \big(f(x)\big) = \sum_{i = 1}^n v_i \party{g}{x_i} (p) = v(g) = v(f).
		\]}
\end{itemize}
\qed

\paragraph{Opomba:} Izbrani tangentni vektor $V = (v_1, \ldots, v_n) \in \R^n$ je tangentni vektor za veliko poti $\gamma$, zato
ozna\v cimo $v = [\gamma]$, s pogojem da $\gamma(0) = p$ in $\dot{\gamma}(0) = v$. Potem
\[
	v(f) = [\gamma]f = \frac{\d}{\d t}\Big|_{t = 0} \big(f \circ \gamma\big) (t)
\]

\begin{defin}
	\paragraph{Tangentni prostor gladke mnogoterosti:}
	$M$ naj bo mnogoterost in $p \in M$ to\v cka na njej. Naj bo $\vfi : V \to V'$ karta pri $p$. Karta $\vfi$ je idejno
	difeomorfizem med $V$ in $V' \odp \R^n$, zato je $\vfi(p) \in \R^n$ in v tej to\v cki imamo tangentni prostor $T_{\vfi(p)}\R^n$.
	Re\v ci \v zelimo, da $\vfi$ indentificira $T_pM$ s $T_{\vfi(p)}\R^n$. Ampak $\vfi$ ni zares odvedljiva kot $\vfi : V \to V'$
	(na mnt ne znamo odvajati).

	\paragraph{Re\v cemo:} Tangentni prostor $T_pM$ je glede na karto $\vfi$ predstavljen s $T_{\vfi(p)}\R^n$.\\[6pt]
	
	Kaj pa, \v ce izberemo drugo karto pri $p$? Kot smo vajeni, vzemimo \v se karto $\psi : W \to W'$, tako da $V \cap W \neq \{\}$.
	Prehodna preslikava je difeomorfizem neke okolice to\v cke $\vfi(p)$ na neko okolico za $\psi(p)$. Posebej
	$\vfi(p) \mapsto \psi(p)$, njen odvod $D_{\vfi(p)}(\psi \circ \vfi^{-1}) : T_{\vfi(p)}\R^n \to T_{\psi(p)} \R^n$ je
	linearni izomorfizem. Na nek na\v cin lahko vse tangentne prostore izena\v cimo, da $v \in T_{\vfi(p)}\R^n$ ena\v cimo z
	$w \in T_{\psi(p)}\R^n$ natanko tedaj, ko $w = D_{\vfi(p)}\big(\psi \circ \vfi^{-1}\big)(v)$.

	\paragraph{Formalno:}
	Za $T_pM$ proglasimo \emph{amalgamacijo} (disjunktno unijo) vseh tangentnih prostorov, dolo\v cenih s kartami
	\[
		T_pM \equiv \bquot{\coprod_{\vfi\ \text{karta}} T_{\vfi(p)}\R^n}{\sim}
	\]
	Ekvivalen\v cna relacija nana\v sa na difeomorfnost prehodnih preslikav. Ta rezultat je odvisen le od $M$ in ne od
	izbire karte.
\end{defin}

\paragraph{Opomba:}
\begin{itemize}
	\item{Naj bo $f : U \to W$ difeomorfizem odprtih podmno\v zic v $\R^n$, $p \in U$, $f(p) \in W$. Tangentni vektorji
		so podani s potmi $\gamma : J \to \R^n$, $\gamma (0) = p$, $\dot{\gamma}(0) = v$. \v Ce pot $\gamma$ preslikamo s $f$,
		dobimo novo pot $f : J \to \R^n$. (sledi slika ki je nimam, predstavlja kako se interval $J$ preslika z $\gamma$ na neko novo pot
		v $U \odp \R^n$, nato pa se ta pot s $f \circ \gamma$ preslika na neko novo pot v $W \odp \R^n$). Pot $f \circ \gamma$
		predstavlja tangentni vektor pri $f(p)$
		\[
			\frac{\d}{\d t}\Big|_{t = 0} \big(f \circ \gamma\big) (t) = D_p f\big(\underbrace{\dot{\gamma}(0)}_v\big) = w
		\]}
	\item{Analogno lahko na $M$ dvignemo tudi druga dva opisa tangentnih prostorov (s potmi in z derivacijami): dve poti sta ekvivalentni,
		\v ce imata enak tangentni vektor, ko ju preslikamo z neko karto -- re\v cemo, da se taki poti \underline{\emph{dotikata}}.}
\end{itemize}

\begin{trditev}
	$T_pM$ lahko ena\v cimo s prostorom poti $\quot{P(M,p)}{\sim}$ \big(tu $P(M,p)$ pomeni vse poti na $M$ skozi $p$, `$\sim$' pa je ekvivalen\v cna
	relacija dotikanja\big).
\end{trditev}

\paragraph{Dokaz:}
Ena\v cimo jih s slikami teh poti glede na karto $\vfi : V \to V'$. Prednost tega opisa je, da so poti objekti na $M$, torej je ta opis
intrinzi\v cen na $M$.
\qed

\section{Tangentni prostor in preslikave}

Naj bo $f : M \to N$ gladka preslikav med gld mnt, $p \in M$, $f(p) \in N$. Velja (slike ni, zato opis):
\begin{align*}
	f : M &\to N \\
	D_pf : T_pM &\to T_{f(p)}N,
\end{align*}
kjer $D_pf = T_pM$. Torej, \v ce $f$ slika med gld mnt, potem $T_pf = D_pf$ slika med tangentnimi prostori le-teh.

\v Ce $v = [\gamma] \in T_pM$, je $D_pf(v) = D_pf([\gamma]) \equiv [f \circ \gamma]$, $f \circ \gamma$ je pot v $N$. Glede na karti $\vfi : V \to V'$ na $M$
in $\psi : W \to W'$ je $D_pf$ dana s preslikavo
\begin{align*}
	D_{\vfi(p)}\big(\psi \circ f \circ \vfi^{-1}\big) : T_{\vfi(p)}\R^m &\to T_{\psi(f(p))}\R^n \\
	[\gamma] &\mapsto \big[\big(\psi \circ f \circ \vfi^{-1}\big)(\gamma)\big]
\end{align*}

\section{Tangentni sve\v zenj}
\begin{defin}
	\begin{itemize}
		\item{Na $U \odp \R^n$ $\forall x \in U$ imamo tangentni prostor $T_xU \equiv \R^n$. \emph{Tangentni sve\v zenj} je disjunktna unija vseh
			tangentnih prostorov:
			\[
				\coprod_{x \in U} T_xU \equiv \coprod_{x \in U} \{x\} \times \R^n = U \times \R^n.
			\]}
		\item{Ker je $U \times \R^n \odp \R^n \times \R^n$, jo ($\id$) lahko vzamemo za karto. Definiramo gladko strukturo na $U \times \R^n$ za
			\[
				\id : U \times \R^n \to U \times \R^n \subseteq \R^n \times \R^n.
			\]}
		\item{Tako dobljeno gladko mnogoterost ozna\v zimo s $TU$ in imenujemo \eemph{tangentni sve\v zenj} mnt $U$. Mnogoterost $TU$ je
			naravno opremljena z gladko preslikavo
			\begin{align*}
				\pi : TU &\to U \\
				\pi (x, v) &= x
			\end{align*}
			Preslikava $\pi$ je \eemph{sve\v zenjska projekcija}. $TU$ je \eemph{totalni prostor} sve\v znja, $U$ je \eemph{baza}.}
		\item{\eemph{Vlakno sve\v znja} nad to\v cko $x \in U$ je $\pi^{-1} = T_xU$. Ker je totalni prostor produkt, imenujemo $TU$ produktni
			sve\v zenj.}
		\item{Preslikavo $s : U \to TU$ imenujemo \eemph{prerez sve\v znja}, \v ce velja $\pi \circ s = \id$ (to je: $s(x) \in T_xU$).}
	\end{itemize}
\end{defin}

V primeru produktnega prostora je $TU = U \times \R^n$, torej mora biti $s(x) = \big(x, v(x)\big)$, $v(x) \in \R^n$ poljuben ($v(x) = s_2(x)$). Tukaj
$s_2(x)$ vsaki to\v cki priredi tangentni vektor $\then$ je vektorsko polje. TUdi prerez takega sve\v znj imenujemo vektorsko polje.

Kot vsako vektorsko polje dolo\v ca diferencialno ena\v cbo, $\dot{x} = s(x)$, katere re\v sitvene krivulje so $\gamma : I \to U$, $\dot{\gamma}(t) =
s\big(\gamma(t)\big)$. Na vektorsko polje lahko gledamo kot na derivacijo: \v ce je $s : U \to TU$ gladko vektorsko poljq in je $f : U \to \R$ gladka,
je $s(f) = \d f(s)$ gladka funkcija na $U$, ki je smerni odvod $f$ vzdol\v z polja $s$.

\paragraph{Opomba:} To smo storili za neko mnogoterost $U$, ki je vlo\v zena v $\R^n$. Isto bomo poskusili storiti za abstraktno mnogoterost, katere
opis poznamo le prek kart.

\begin{defin}
	\paragraph{Tangentni sve\v zenj (abstraktne) gladke mnogoterosti:} Imejmo (abstraktno) gld mnt $M$. $\forall x \in M$ imamo $T_x M$, tangentni
	sve\v zenj je disjunktna unija vseh teh $T_x M$:
	\[
		TM \equiv \coprod_{x \in M} T_xM.
	\]
	Ta je opremljen s projekcijo 
	\begin{align*}
		\pi : TM &\to M \\
		T_xM \owns v &\mapsto x
	\end{align*}
	Te\v zava je v tem, ker $TM$ ne pride opremljen s strukturo gld mnt. $TM$ pa lahko opremimo z atlasom, ki ga dolo\v ca atlas na $M$.
	
	Naj bo $\{\vfi_\lambda : U_\lambda \to U'_\lambda \subseteq \R^n\ |\ \lambda \in \Lambda\}$ nek atlas na $M$. $T_xM$ je definiran s
	pomo\v cjo karte pri $x$. \v Ce je $x \in U_\lambda$, $T_xM$ ena\v cimo s $T_{\vfi_\lambda(x)}\R^n \equiv \R^n$. \v Ce je $x \in U_\mu$,
	potem $T_xM$ ena\v cimo s $T_{\vfi_\mu(x)}\R^n \equiv \R^n$, saj sta ta povezana z linearnim izomorfizmom.

	To konstrukcijo lahko uporabimo na celotni karti, $\vfi : U_\lambda \to U'_\lambda$ dolo\v ca bijekcijo med $\coprod_{x \in U_\lambda}
	T_xM$ in $\coprod_{y \in U'_\lambda} T_yU'_\lambda$, tako da $T_xM$ identificira s $T_{\vfi_\lambda(x)}U'_\lambda$. To bijekcijo
	ozna\v cimo $\hat{\vfi}_\lambda$ in jo proglasimo za \emph{karto} na $TM$. Preveriti moramo le gladkost prehodnih preslikav. To so
	$TU'_\lambda \to TU'_\mu$, $\hat{\vfi}_\mu \circ \hat{\vfi}_\lambda$, definirana na preseku.
	\begin{align*}
		\hat{\vfi}_\mu \circ \hat{\vfi}^{-1}_\lambda : \vfi_\lambda (U_\lambda \cap U_\mu) \times \R^n &\to \vfi_\mu (U_\lambda \cap U_\mu)
			\times \R^n \\
		(y, v) &\to \Big(\big(\vfi_\mu \circ \vfi^{-1}_\lambda\big)(y), D_y\big(\vfi_\mu \circ \vfi^{-1}_\lambda\big)(v)\Big)
	\end{align*}
\end{defin}

\v Ce je atlas na $M$ razreda $C^k$, je dobljeni atlas na $TM$ razreda $C^{k -1}$ (ker noter nastopa odvod), zato je najbolj ugodna situacija, ko
je $M$ $C^\infty$-mnt.

\section{Tangentni sve\v zenj gladke podmnogoterosti $M$ v $\R^m$}

Definirajmo njen geometri\v cen tangentni sve\v zenj tako, da zlo\v zimo tangentne prostore na $M$ kot podprostore v $\R^m$. Velja
$\forall x \im M$ je $T_xM$ vektorski prostor vseh hitrostnih vektorjev poti na $M$ skozi $x$. $T_xM$ je vektorski podprostor v $\R^m$ dimenzije
$n = \dim M$. Ta $T_xM$ je o\v citno isti tangentni prostor, kot prej.
\[
	TM = \{(x,v)\ |\ x \in M, v \in T_xM\} \subseteq M \times \R^n.
\]
Lahko je videti, da je ta re\v c podmnt $\R^m \times \R^n$, difeomorfna abstraktnemu tangentnemu sve\v znju za $M$.

\begin{lema}
	\v Ce je $M = f^{-1}(a)$, $a$ je regularna vrednost, tj. vse to\v cke $x \in M = f^{-1}(a)$ so regularne (in $M$ je nivojska mno\v zica),
	potem je $T_xM = \ker D_xf$ in $TM = \ker Df$, kjer
	\begin{align*}
		Df : \R^m \times \R^m &\to \R^\ell \\
		(x,v) &\to D_x f(v)
	\end{align*}
	in
	\[
		\frac{\d}{\d t} (f \circ g) = \underbrace{\frac{\d}{\d g} \big(f\big) (g(t))}_\text{matrika} \cdot \underbrace{\frac{\d}{\d t}
			g(t)}_{\dot{\gamma}(0)}.
	\]
\end{lema}

\paragraph{Dokaz:}
Izberimo $x \in M$ in $v \in T_xM$, predstavljen s potjo $\gamma : (-\varepsilon, \varepsilon) \to M$, $\gamma(0) = x$, $\dot{\gamma}(0) = v$.
Ker je $\gamma (-\varepsilon, \varepsilon) \subseteq M$, je $f \circ \gamma$ konstantna preslikava z vrednostjo $a$, njen odvod je 0:
\[
	\frac{\d}{\d t}\bigg|_{t = 0} \big(f \circ \gamma\big)(t) = D_{\gamma(0)} f\big(\dot{\gamma}(0)\big) = D_x f(v) = 0\quad
		\forall \gamma \qquad \then T_xM \subseteq \ker D_xf.
\]
Ker je $a$ regularna vrednost, je odvod $D_xf$ surjektiven in
\[
	\underbrace{\dim \ker D_xf}_{m - \ell = \dim T_xM} + \underbrace{\dim \im D_xf}_{\ell\ \text{(surj.)}} = m.
\]
Potem $\ker D_xf$ vsebuje $T_xM$, enake dimenzije, kar pa pomeni $T_xM = \ker D_xf$.
\qed

\begin{zgled}
	Liejeva grupa je grupa $G$, ki je hkrati gladka mnogoterost in v kateri sta grupni operaciji mno\v zenja in invertiranja gladki
	preslikavi.
	\[
		[(\R,+),\ (\C^*,\cdot),\ (S^1,\cdot),\ (GL_n(\R), \cdot),\ (GL_n(\C), \cdot),\ \ldots].
	\]
\end{zgled}

\begin{trditev}
	\v Ce je $G$ Liejeva grupa, je $TG$ izomorfen produktu $G \times T_e G$, tj. $\exists$ difeomorfizem med $G \times T_e G$ in $TG$,
	ki je na vsakemu vlaknu linearen izomorfizem.
\end{trditev}

\paragraph{Dokaz:}
Iskani izomorfizem je
\begin{align*}
	G \times T_eG &\to TG \\
	(g,v) &\mapsto D_eg(v)\quad \text{(delovanje)}
\end{align*}
Element $g$ dolo\v ca gladko preslikavo $G \to G$, ki je levo mno\v zenje z $G$, $h \mapsto gh$. Posebej $e \mapsto g$. $\forall$ gladko
preslikavo med gld mnt $f : M \to N$ dolo\v ca gladko preslikavo $Df : TM \to TN$, $v \in T_xM \then Df(v) \in T_{f(x)}N$ dolo\v cen
takole: \v ce pot $\gamma : (-\varepsilon, \varepsilon) \to M$ predstavlja $v$, potem pot $f \circ \gamma$ predstavlja $D_x f(v)$.

Na ta na\v cin odvod translacije $g$ dolo\v ca linearno preslikavo $D_e g : T_e G \to T_g G$, ki je izomorfizem (njen inverz je $D_g g^{-1}$.
\qed

\section{Tenzorski sve\v znji in tenzorska polja}
\paragraph{Ideja:} Konstrukcije linearne algebre, ki jih lahko naredimo na vlaknih sve\v znja, globaliziramo na celoten sve\v zenj.

\paragraph{Primeri konstrukcij:}
\begin{enumerate}
	\item{\underline{Dualni vektorski prostor:}
		\[
			V^* = L(V, \R) = \text{lin. preslikave iz $V \to \R$.}
		\]
		Tangentni prostor $T_xM \to T_x^*M = (T_xM)^*$ in iz teh sestavimo nov sve\v zenj $T^*M$.}
	\item{\underline{Tenzorski produkt:}
		$V$ vektorski prostor, $V^*$ dualni prostor. Tenzorji tipa $(r,s)$ so elementi tenzorskega produkta
		\[
			\overbrace{V \otimes V \otimes \ldots \otimes V}^{r\text{-krat}}\otimes\overbrace{V^* \otimes 
				V^* \otimes \ldots \otimes V^*}^{s\text{-krat}} = V^{r,s}.
		\]
		\v Ce to uporabimo na vlaknih $T_xM$, dobimo sve\v zenj tenzorjev $T^{r,s}M$ z vlakni $T_x^{r,s}M$.
		Prerezi tega sve\v znja so $(r,s)$-tenzorska polja.}
\end{enumerate}
