\documentclass[12pt,a4paper,final,openright,twoside]{report}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage,hyperref,xcolor,float,caption,subcaption,booktabs}
\usepackage{amsmath,amssymb,bbm,youngtab,mathabx,slashed}
\usepackage[inner=3.5cm,outer=2.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}

\numberwithin{equation}{chapter}
\numberwithin{table}{chapter}

\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=black!60!red,
	citecolor=black!60!green,
	urlcolor=black!60!cyan
}

\captionsetup{
	font=small,
	margin=10pt,
	labelfont=it,
	labelsep=endash,
	width=0.8\textwidth
}

\newcommand{\diag}{
	\operatorname{diag}
}

\newcommand{\tr}{
	\operatorname{tr}
}

\newcommand{\rank}{
	\operatorname{rang}
}

\newcommand{\dpr}[2]{
	\ensuremath{\langle #1, #2 \rangle}
}

\newcommand{\Gf}{
	\ensuremath{\Gamma_{\text{PET}}}
}

\newcommand{\one}{
	\ensuremath{\mathbbm{1}}
}

\newcommand{\R}{
	\ensuremath{\mathbb{R}}
}

\newcommand{\e}{
	\ensuremath{\mathrm{e}}
}

\newcommand{\tdv}{
	\ensuremath{\theta_{E_2}}
}

\newcommand{\ttr}{
	\ensuremath{\theta_{E_3}}
}

\newcommand{\der}[2]{
	\ensuremath{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
}

\newcommand{\rep}[1]{
	\ensuremath{\mathbf{#1}}
}

\newcommand{\repb}[1]{
	\ensuremath{\overline{\mathbf{#1}}}
}

\newcommand{\irrep}[3]{
	\ensuremath{(\rep{#1}, \rep{#2}, \rep{#3})}
}

\newcommand{\irrepb}[3]{
	\ensuremath{(\rep{#1}, \rep{#2}, \repb{#3})}
}

\newcommand{\irep}[3]{
	\ensuremath{(\rep{#1}, \rep{#2})_{(#3)}}
}

\newcommand{\irepb}[3]{
	\ensuremath{(\rep{#1}, \overline{\rep{#2}})_{(#3)}}
}

\title{Magistrsko delo}
\author{Jože Zobec}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large\sc Univerza v Ljubljani \\
\medskip
Fakulteta za matematiko in fiziko\\
\medskip
Oddelek za fiziko\\
\medskip
Fizika II. stopnja, Matematična fizika}

\vspace{6cm}

{\Large Jože {\sc Zobec}}\\
\bigskip\bigskip\bigskip

{\LARGE \sc{\bf Mase fermionov standardnega modela znotraj minimalne teorije poenotenja $SO(10)$
z dodatnimi težkimi generacijami fermionov}}

\vspace{0.5cm}
\Large{Magistrsko delo}

\vspace{5cm}

{\Large {\sc MENTOR}: prof. dr. Borut Bajc}

\vfill

{\Large Ljubljana, 2014}
\end{center}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

\input{povzetek}

\tableofcontents

\input{uvod.tex}

\input{SM.tex}

%\input{GUT.tex}

\input{SO10.tex}

\input{nevtrini.tex}

\input{model.tex}

\input{twoD.tex}

\input{threeD.tex}

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{mohapatra}
		R.N. Mohapatra, \emph{Unification and Supersymmetry: The Frontiers of Quark-Lepton
		Physics}, (Springer-Verlag, New York, 2003).
		
	\bibitem{quang}
		Q. Ho-Kim in Xuan-Yem Pham, \emph{Elementary Particles and Their Interactions: Concepts and Phenomena},
		(Springer-Verlag, Berlin, Heidelberg, 1998).
		
	\bibitem{ryder}
		L.H. Ryder, \emph{Quantum Field Theory}, (Cambridge University Press, 1996, Cambridge).
		
	\bibitem{nugut}
		B. Bajc, "`$\nu$ PHYSICS AND GUTs"', datum ogleda je 1.~7.~2014,
		\href{http://www-f1.ijs.si/~bajc/nugut.pdf}{\texttt{http://www-f1.ijs.si/~bajc/nugut.pdf}}.
		
	\bibitem{gutproton}
		B. Bajc, "`Grand Unification and Proton Decay"', datum ogleda je 1.~7.~2014,
		\href{http://www-f1.ijs.si/~bajc/gutproton.pdf}{\texttt{http://www-f1.ijs.si/~bajc/gutproton.pdf}}
		
	\bibitem{oezer}
		A.D. Özer, \emph{$SO(10)$ - Grand Unification and Fermion Masses}, doktorsko delo, Fakultät für Physik,
		der Ludwig-Maximilians-Universität München, München, (2005).
		
	 \bibitem{compact}
	 	M.R. Sepanski, \emph{Compact Lie Groups}, (Springer Science+Business Media, LLC, 2007).
		
	\bibitem{SU9}
		P. Byakti, D. Emmanuel-Costa, A. Mazumdar in P.B. Pal,
		\emph{Number of fermion generations from a novel Grand Unified model}
		\texttt{arXiv:1308.4305v1 [hep-ph]}, (2013).
		
	\bibitem{palash}
		P.B. Pal, \emph{Dirac, Majorana and Weyl fermions},
		\texttt{arXiv:1006.1718v2 [hep-ph]}, (2010).
			
	\bibitem{miha}
		Miha Nemevšek, \emph{Napovedi minimalne teorija poenotenja $SO(10)$ za mase lahkih fermionov},
		diplomsko delo, Fakulteta za matematiko in fiziko, Ljubljana, (2004).

	\bibitem{slansky}
		R. Slansky,
		\emph{Group Theory for Unified Model Building},
		(North-Holland Publishing Company, Amsterdam, 1981).
		
	\bibitem{bajc}
		B. Bajc,
		"'Minimal SUSY SU(5) with extra vectorlike matter"',
		AIP Conf.Proc.,
		{\bf 1534}, 223 (2012),
		doi: 10.1063/1.4807360	
		
	\bibitem{strumia}
		A. Strumia in F. Vissani,
		\emph{Neutrino masses and mixings and \ldots},
		\texttt{arXiv:hep-ph/0606054v3}, (2010).
		
	\bibitem{babu}
		K.S. Babu in S.M. Barr,
		\emph{Realistic Quark and Lepton Masses through $SO(10)$ Symmetry},
		\texttt{arXiv:hep-ph/9512389v1} (1995).
		
	\bibitem{pdg:neutrinos}
		K.A. Olive {\it et al.} (Particle Data Group),
		\emph{Neutrino mass, mixing and oscillations},
		Chin. Phys. C, {\bf 38}, 090001 (2014).
		
	\bibitem{pdg:ckm}
		K.A. Olive {\it et al.} (Particle Data Group),
		\emph{The Cabobbo-Kobayashi-Maskawa quark-mixing matrix},
		Chin. Phys. C, {\bf 38}, 090001 (2014).
		
	\bibitem{mass:eksp}
		K. Bora,
		\emph{Updated values of running quark and lepton masses at GUT scale in SM, 2HDM
		and MSSM},
		\texttt{arXiv:1206.5909v1 [hep-ph]} (2012).
		
\end{thebibliography}

\end{document}






























































